\documentclass[letterpaper,twocolumn,10pt]{article}
\usepackage{garb}

\renewcommand\abstractname{\textbf{Abstract}}
\emergencystretch=4em
\hbadness=10000

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%don't want date printed
\date{}

% make title bold and 14 pt font (Latex default is non-bold, 16 pt)
\title{Parallellisering av nûÊtverksanrop i Flutter- och Firebase-baserade mobilapplikationer: En empirisk utvûÊrdering av fûÑrbûÊttring av laddningstider i Neatify}

\author{{\rm Jonathan Karlgren och Elliot Lidman} \\
\textit{Teknikprogrammet} \\
\textit{Maja Beskowgymnasiet}\\
{\rm UmeûË, Sverige}}

\maketitle

\begin{abstract}
This study investigates the effectiveness of parallel
database calls as a method for improving loading times
in a Flutter/Firebase mobile application. Measurements
were conducted on a sample mobile app with interleaved testing of both parallel and sequential network calls, with a focus on loading times as the
key performance metric. The measurements were performed under controlled
conditions, with a total of 150 datapoints each for the profile and leaderboard
pages. %LûÊgg till att det ûÊr per db storlek
These tests were performed with varying database sizes (100, 500, 1000
users) to evaluate the method's effectiveness under different load conditions.
The results indicate a significant reduction in loading times after the
implementation of parallel database calling with the improvent being in the
range of 102 ms to 219 ms depending on the page with an observed
improvement between 18\% and 31\% depending on the page and database size.
Statiscal analasys shows that the improvement is statistically significant for
both pages, with no notable deviations in relation to database size.
These findings suggest that parallel database calls can be an effective method
for improving loading times in flutter/firebase mobile applications. The results
should however be interpreted with caution, as the study was conducted on a
single application and under specific conditions. Further research is needed to generalize these findings to other applications and contexts.
\end{abstract}

\selectlanguage{swedish}

\section{Inledning}

Laddningstider utgûÑr en central del av anvûÊndarupplevelsen i moderna
mobilapplikationer. Tidigare forskning visar att anvûÊndare ûÊr mycket kûÊnsliga
fûÑr ûÊven smûË fûÑrdrûÑjningar; svarstider som ûÑverstiger en sekund bryter
anvûÊndarens tankegûËng, medan fûÑrdrûÑjningar pûË tio sekunder eller mer markant
ûÑkar sannolikheten fûÑr att applikationen ûÑverges~\cite{nielsen1993response}. FûÑr
datadrivna applikationer, dûÊr innehûËll kontinuerligt hûÊmtas frûËn externa
databaser, utgûÑr nûÊtverksanrop en betydande del av den totala laddningstiden.

Trots denna betydelse saknas tydliga riktlinjer fûÑr hur databasanrop bûÑr
struktureras i Flutter- och Firebase-baserade applikationer fûÑr att minimera
latens. Detta skapar ett behov av att empiriskt undersûÑka hur olika
implementationsstrategier pûËverkar laddningstider i praktiken. Inom
systemdesign och operativsystem ûÊr det vûÊl etablerat att effektiv hantering av
I/O-operationer ûÊr avgûÑrande fûÑr systemets prestanda~\cite{arpaci2018operating}. %LûÊs igenom och ta mûÑjligtvis bort

%%% BûÑr ûÊndra den hûÊr texten sûË att den endast beskriver egenskapen X, men
%bibehûËlla strukturen + fûÑrsta kûÊllan. Kan ûÊven vara bra att kolla hur abstaktet
%ûÊr formulerat.

\subsection{Produktbeskrivning}

Produkten som studeras ûÊr mobilapplikationen \textit{Neatify}, utvecklad med
ramverket Flutter och med Firebase Firestore som databashanteringssystem.
Flutter mûÑjliggûÑr plattformsoberoende utveckling dûÊr applikationslogik skrivs i
programmeringssprûËket Dart~\cite{flutter_faq}.

Neatify syftar till att fûÑrbûÊttra anvûÊndarens produktivitet genom
spelifiering, dûÊr anvûÊndaren motiveras att utveckla positiva beteenden genom
belûÑningar och kontinuerlig feedback baserad pûË interaktioner i applikationen.

Applikationen bestûËr av flera vyer som dynamiskt hûÊmtar anvûÊndardata frûËn
Firestore fûÑr att rendera innehûËll och funktionalitet. Vid navigering mellan
dessa vyer utfûÑrs flera oberoende nûÊtverksanrop. SûÊrskilt sidorna
\textit{Profile} och \textit{Leaderboard} innehûËller ett stûÑrre antal sûËdana
anrop och utgûÑr dûÊrfûÑr fokus fûÑr denna rapport.

\subsection{FûÑrbûÊttringsmetod}

Den metod som undersûÑks fûÑr att fûÑrbûÊttra laddningstiderna i Neatify ûÊr
parallellisering av nûÊtverksanrop med hjûÊlp av \texttt{Future.wait()} i Dart.
IstûÊllet fûÑr att exekvera oberoende anrop sekventiellt, dûÊr varje anrop vûÊntar
pûË att det fûÑregûËende ska slutfûÑras, initieras samtliga anrop samtidigt och
applikationen invûÊntar deras gemensamma resultat innan rendering sker~\cite{dart_future_wait}.

Metoden bygger pûË principer inom asynkron programmering, dûÊr oberoende
I/O-operationer kan initieras parallellt fûÑr att minska den totala vûÊntetiden~\cite{dart_async}. Detta angreppssûÊtt ûÊr teoretiskt motiverat dûË den totala
exekveringstiden i nûÊtverksberoende system ofta begrûÊnsas av den lûËngsammaste
operationen snarare ûÊn summan av alla operationer, vilket gûÑr parallellisering
till en naturlig strategi fûÑr att reducera latens. 

\subsection{Syfte och frûËgestûÊllning}

Syftet med denna rapport ûÊr att empiriskt utvûÊrdera effekten av parallellisering av nûÊtverksanrop i Flutter- och Firebase-baserade mobilapplikationer, med fokus pûË laddningstider i applikationen Neatify. UtvûÊrderingen avgrûÊnsas till sidorna \textit{Profile} och \textit{Leaderboard}, dûÊr laddningstid mûÊts med medelvûÊrde och p95.

\textbf{HuvudfrûËgestûÊllning:}
\begin{itemize}
    \item û„r parallellisering av nûÊtverksanrop med \texttt{Future.wait()} en
lûÊmplig metod fûÑr att fûÑrbûÊttra laddningstider i en Flutter- och Firebase-baserad applikation som Neatify?
\end{itemize}

\textbf{StûÑdjande frûËgestûÊllningar:}
\begin{itemize}
    \item Hur stor fûÑrbûÊttring av laddningstider (medelvûÊrde och p95) uppnûËs efter implementering av parallellisering av nûÊtverksanrop pûË sidorna \textit{Profile} och \textit{Leaderboard}?
    \item Hur pûËverkas resultatet av databasstorlek och den nûÊtverkslatens som observerades under mûÊtningarna?
    \item û„r fûÑrbûÊttringen statistiskt signifikant och praktiskt relevant?
\end{itemize}

\subsection{Teori}

FûÑr att fûÑrstûË parallelliseringens potentiella effekt pûË laddningstider ûÊr det
viktigt att fûÑrst fûÑrstûË de bakomliggande faktorerna:

\subsubsection{Laddningstider i mobilapplikationer}
Laddningstid i en mobilapplikation definieras i denna studie som tiden frûËn 
att en sida initieras till att allt innehûËll ûÊr renderat och interaktivt. 
I nûÊtverksberoende applikationer ûÊr laddningstiden beroende av den tid det 
tar att ûÑverfûÑra data mellan klient och server.

Denna ûÑverfûÑringstid pûËverkas av nûÊtverkslatens, vilket
motsvarar den totala end-to-end-fûÑrdrûÑjningen i nûÊtverket. Denna fûÑrdrûÑjning 
bestûËr av flera komponenter, inklusive processerings-, kûÑ-, transmissions- 
och propageringsfûÑrdrûÑjningar.~\cite{kurose2021} 

UtûÑver nûÊtverkslatens pûËverkas laddningstiden ûÊven av hur mûËnga nûÊtverksanrop som 
krûÊvs samt hur dessa organiseras. Varje enskilt anrop medfûÑr en ytterligare 
fûÑrdrûÑjning, vilket innebûÊr att flera sekventiella anrop kan leda till att 
fûÑrdrûÑjningarna ackumuleras.

Som en fûÑrenklad modell kan den totala laddningstiden dûÊrfûÑr beskrivas som 
beroende av nûÊtverkslatens, antal nûÊtverksanrop samt svarstiden fûÑr varje 
enskilt anrop.

NûÊr flera nûÊtverksanrop utfûÑrs sekventiellt ackumuleras dessa fûÑrdrûÑjningar, 
vilket innebûÊr att den totala laddningstiden approximativt motsvarar summan 
av varje enskilt anrops svarstid. Genom att istûÊllet initiera oberoende anrop 
parallellt begrûÊnsas den totala vûÊntetiden teoretiskt av det lûËngsammaste 
enskilda anropets svarstid.
\subsubsection{Asynkron programering i Dart}
\label{sec:Future_wait}


Asynkron programmering i Dart gûÑrs med klassen \texttt{Future} vilket
representerar ett potentiellt vûÊrde eller error som kommer att vara tillgûÊngligt
i framtiden. \texttt{Future} kan skapas genom att anvûÊnda \texttt{async} och \texttt{await} eller genom att direkt skapa en \texttt{Future} med hjûÊlp av dess konstruktor.~\cite{dart_async} FûÑr att hantera flera oberoende \texttt{Future}-objekt kan man anvûÊnda \texttt{Future.wait()}, som tar en lista av \texttt{Future}-objekt och returnerar en ny \texttt{Future} som fullfûÑljs nûÊr alla ingûËende \texttt{Future}-objekt har fullfûÑljts, och som innehûËller en lista av resultaten i samma ordning som de ingûËende \texttt{Future}-objekten~\cite{dart_future_wait}.
\subsubsection{Flutter och Firebase}
\textbf{Flutter}: Flutter ûÊr Googles gratis och open-source UI-ramverk fûÑr att
bygga nativt kompilerade applikationer fûÑr mobil, webb och desktop frûËn en enda
kodbas.~\cite{flutter_faq}\\[0.3\baselineskip]
\textbf{Firebase}: Firebase ûÊr en plattform fûÑr mobil- och webbapplikationsutveckling som erbjuder en rad tjûÊnster, inklusive realtidsdatabaser, autentisering och hosting.~\cite{firebase_docs} De specifika tjûÊnster som anvûÊnds i Neatify ûÊr Firestore, en NoSQL-databas som mûÑjliggûÑr skalbar och flexibel datalagring, och Firebase Authentication fûÑr att hantera anvûÊndarautentisering.~\cite{firestore_docs}~\cite{firebase_auth_docs}

\subsubsection{Statistiska mûËtt i hypotesprûÑvningen}
I denna studie anvûÊnds ett parat Wilcoxon signed-rank-test fûÑr att jûÊmfûÑra
sekventiell och parallell implementation. I analyskoden berûÊknas differensen
som $d_i = \text{sekventiell}_i - \text{parallell}_i$ och testet kûÑrs med
\texttt{alternative='greater'}. Noll-differenser exkluderas
(\texttt{zero\_method='wilcox'}).

Den rapporterade \textit{W-statistiken} i denna studie motsvarar summan av
ranger fûÑr positiva differenser, det vill sûÊga
\[
W = W^{+} = \sum \text{rang}(|d_i|)\ \text{fûÑr}\ d_i > 0.
\]
Ett hûÑgt $W$ innebûÊr att mûËnga och/eller stora positiva differenser fûÑrekommer,
vilket innebûÊr att observationerna i hûÑg grad ligger i den riktning som
definieras av den positiva differensen. Eftersom testet ûÊr ensidigt
(``greater'') prûÑvas nollhypotesen mot en riktad alternativ hypotes i denna
riktning.

Som effektstorlek anvûÊnds rangbiseriell korrelation, $r_{rb}$, som beskriver
styrkan och riktningen pûË skillnaden i den parade jûÊmfûÑrelsen. Den kan skrivas
som
\[
r_{rb} = \frac{W^{+} - W^{-}}{W^{+} + W^{-}},
\]
dûÊr $W^{+}$ ûÊr summan av positiva ranger och $W^{-}$ summan av negativa ranger
fûÑr de icke-noll differenserna. MûËttet varierar mellan $-1$ och $1$, dûÊr
vûÊrden nûÊra $1$ indikerar en stark
fûÑrdel fûÑr den parallella implementationen (kortare laddtider), vûÊrden nûÊra
$-1$ indikerar motsatsen, och vûÊrden nûÊra $0$ indikerar liten eller ingen
systematisk skillnad.

%Kolla igenom det finns mer teori som ûÊr relevant att ta med, t.ex. om asynkron programmering i Dart, eller om nûÊtverkslatens och dess pûËverkan pûË anvûÊndarupplevelse.

\subsection{Bakgrund}

Parallellisering av databasanrop har sin teoretiska grund i forskningsomrûËdet
parallel query processing, dûÊr mûËlet ûÊr att minska exekveringstid genom att
utfûÑra flera operationer samtidigt. Tidig forskning inom omrûËdet visar att
databassûÑkningar kan delas upp i deluppgifter som utfûÑrs parallellt ûÑver flera
processorer, vilket mûÑjliggûÑr prestandavinster jûÊmfûÑrt med sekventiell
exekvering~\cite{dewitt1992parallel}.

I moderna databassystem har dessa principer vidareutvecklats i distribuerade
miljûÑer, dûÊr data partitioneras ûÑver flera noder och bearbetas parallellt innan
resultaten sammanstûÊlls. Studier visar att distribuerad parallell bearbetning kan
fûÑrbûÊttra skalbarhet och svarstider, sûÊrskilt nûÊr partitioneringen utformas fûÑr
att minimera kommunikation mellan noder, exempelvis genom grafbaserade metoder.
Samtidigt pûËverkas vinsterna av faktorer som kommunikationskostnader och synkronisering
mellan noder~\cite{nam2019parallel}.

Forskning inom samtidiga databassystem, inklusive GPU-baserade lûÑsningar, visar
att flera fûÑrfrûËgningar kan exekveras parallellt fûÑr att bûÊttre utnyttja
tillgûÊngliga berûÊkningsresurser, ûÊven om detta krûÊver effektiv hantering av
resurstilldelning och exekveringsplanering~\cite{li2019concurrent}. Vidare
indikerar studier att parallella exekveringstekniker kan bidra till fûÑrbûÊttrad
skalbarhet genom att dela upp operationer i samtidiga deluppgifter~\cite{zhu2025research}.
%MûËste ûÑvervûÊga om den hûÊr kûÊllan ûÊr en hjûÊlp eller om den skadar rapportens trovûÊrdighet.

û„ven om dessa studier frûÊmst behandlar CPU-bundna eller distribuerade databassystem, bygger de pûË grundlûÊggande principer om parallellism, vûÊntetider och resursutnyttjande. Dessa principer ûÊr relevanta ûÊven i mobilapplikationer, dûÊr databasanrop ofta utgûÑrs av nûÊtverksbaserade I/O-operationer. I sûËdana fall pûËverkas svarstiden av faktorer som nûÊtverkslatens och serverrespons, och genom att initiera flera oberoende anrop parallellt kan den totala vûÊntetiden potentiellt reduceras. DûÊrmed kan mobilapplikationers databasanrop analyseras utifrûËn samma ûÑvergripande prestandaprinciper som beskrivs i tidigare forskning.
%Bû–R STû„RKAS MED Kû„LLA Fû–R MOBILA APPLIKATIONER eller MOBILER

\section{Metod}

Detta avsnitt beskriver hur mûÊtningarna genomfûÑrdes, 
hur fûÑrbûÊttringen implementerades samt hur den statistiska 
analysen utfûÑrdes.

\subsection{Implementering av fûÑrbûÊttring}

Implementeringen av fûÑrbûÊttringen bestod av att ersûÊtta de sekventiella 
Firestore-anropen pûË \textit{Profile page} och \textit{Leaderboard page} med 
parallella anrop med hjûÊlp av Darts \texttt{Future.wait()}, vars funktion 
beskrivs nûÊrmare i avsnitt~\ref{sec:Future_wait}.

FûÑrûÊndringen genomfûÑrdes uteslutande i de delar av koden som hanterar 
datahûÊmtning vid sidladdning, utan ûÊndringar i UI-logik, datamodeller eller 
ûÑvrig applikationslogik, fûÑr att sûÊkerstûÊlla att eventuella skillnader i 
mûÊtresultaten kan tillskrivas enbart den parallella exekveringen. Implementationen 
versionshanterades i branch \texttt{parallel-db}, isolerad frûËn den ursprungliga 
koden i \texttt{staging}.

Innan de fullskaliga utvûÊrderingsmûÊtningarna genomfûÑrdes verifierades 
implementeringen manuellt genom att navigera till de berûÑrda sidorna och 
bekrûÊfta att all data laddades korrekt och att sidorna renderades som fûÑrvûÊntat 
efter ûÑvergûËngen till parallell exekvering.

\subsection{GenomfûÑrande av mûÊtningar}

FûÑr att kunna besvara frûËgestûÊllningen togs ett test-script, som anvûÊnder
Flutters \texttt{IntegrationTest\allowbreak Widgets\allowbreak Flutter\allowbreak Binding} med en initial cold-boot
fûÑr varje sida dûÊr firestores caching ûÊr inaktiverat, fram fûÑr att snabbt och
enkelt kunna kûÑra flera mûÊtningar av laddningstider, som mûÊts frûËn att sidan
ûÑppnas till att allt innehûËll pûË sidan ûÊr renderat och interaktivt. I
kombination med detta test-script kopierades de tvûË relevanta sidorna,
\textit{Profile page} och \textit{Leaderboard page}, till samma branch som den
parallella implementeringen fûÑr att kunna kûÑra ett alternerande mûÑnster av
mûÊtningar, dûÊr jûÊmna mûÊtningspar kûÑrdes med den sekventiella versionen fûÑrst och
udda mûÊtningspar kûÑrdes med den parallella versionen fûÑrst, fûÑr att minimera
pûËverkan av nûÊtverksvariation pûË resultaten dûË de pûË sûË sûÊtt kommer att kûÑras
med mer konsistenta fûÑrhûËllanden till varandra utan bias fûÑr vilken som kûÑrs
fûÑrst. Med test-scriptet gjordes 30 mûÊtningar fûÑr varje sida och kûÑrdes sedan
fem gûËnger, vilket resulterade i en total mûÊngd av 150 warm-mûÊtningar.

FûÑr att sûÊkerstûÊlla att mûÊtningarna var sûË stabila som mûÑjligt, sûË kûÑrdes alla
mûÊtningar i en kontrollerad miljûÑ dûÊr inga andra program var igûËng och dûÊr
telefonen inte anvûÊndes under mûÊtningarna. Tiderna frûËn mûÊtningarna loggades i
en csv-fil fûÑr att sedan kunna analyseras med hjûÊlp av Python och Matplotlib. 

MûÊtningarna upprepades med olika storlekar pûË databasen fûÑr att kunna
utvûÊrdera fûÑrbûÊttringens effekt pûË olika belastningsnivûËer. FûÑr att kunna
kontrollera databasens storlek anvûÊndes ett seeding-script, skrivet i JavaScript
med Node.js, som genererade testdata fûÑr databasen i storlekarna 100, 500, 1000
anvûÊndare. FûÑr att sûÊkerstûÊlla att databasen var samma, fûÑrutom fûÑr
anvûÊndarantalet, sattes alla andra \texttt{fields} till samma vûÊrde fûÑr alla mûÊtningar.
FûÑr varje databasstorlek antecknades bûËde storleken och nûÊtverkshastigheten, som
togs fram med \texttt{Speedtest av Ookla} med servern satt till Bahnhof AB i
Sundsvall (219 km bort), fûÑr
att kunna kontrollera dessa faktorer i analysen.

FûÑr alla mûÊtningar anvûÊndes en OnePlus 12R med Android 16 och OxygenOS 16.0.3
som testenhet. Testenheten var ansluten till en stabil Wi-Fi-anslutning och hade
alla onûÑdiga bakgrundsprocesser stûÊngda fûÑr att minimera stûÑrningar. FûÑr att
sûÊkerstûÊlla att resultaten var sûË tillfûÑrlitliga som mûÑjligt, sûË genomfûÑrdes
alla mûÊtningar under liknande fûÑrhûËllanden, inklusive tid pûË dagen och
batterinivûË. 

FûÑr att sûÊkerstûÊlla reproducerbarhet och transparens dokumenterades den exakta
kodstatusen som anvûÊndes under de initiala mûÊtningarna via Git. Branch
\texttt{parallell-db} innehûËller den parallella implementationen tillsammans med
kopior av sidorna med sekventiella anrop. Men den innehûËller ûÊven seeding- och
test-scriptet. Dock krûÊver seeding-scriptet ett service account med behûÑrighet
att skriva till Firestore, vilket av sûÊkerhetsskûÊl inte kan inkluderas i det
publika Git-repot. Av denna anledning behûÑver en reproducerare av studien skapa
ett eget firebase-projekt, generera en egen serviceAccountKey.json och kûÑra
seeding-scriptet fûÑr att ûËterskapa en funktionellt identisk testmiljûÑ.
Instruktioner fûÑr detta finns dokumenterade i repots README pûË branch
\texttt{parallel-db}.

\subsection{Statistisk analys}

Den statistiska analysen utgick frûËn att varje mûÊtning av den sekventiella implementationen matchades mot motsvarande mûÊtning av den parallella implementationen fûÑr samma sida, iteration och databasstorlek. Analysen genomfûÑrdes dûÊrfûÑr som en parad jûÊmfûÑrelse, dûÊr skillnaden i laddtid definierades som sekventiell minus parallell laddtid. Positiva differenser indikerar dûÊrmed kortare laddtid fûÑr parallella anrop.

InfûÑr analysen exkluderades cold-boot-mûÊtningar frûËn den inferentiella
jûÊmfûÑrelsen, eftersom dessa i hûÑg grad pûËverkas av initialisering och
cache-relaterade uppstartseffekter och dûÊrmed inte speglar den stabila
laddningsprestandan vid ûËterkommande sidvisningar. Den primûÊra analysen
baserades i stûÊllet pûË warm-mûÊtningar. Saknade vûÊrden hanterades med pairwise
deletion, vilket innebûÊr att endast kompletta par inkluderades i
hypotesprûÑvningen. Normalisering anvûÊndes inte, eftersom den parade designen
redan hanterar variationer mellan mûÊtningar.

Som beskrivande statistik rapporterades antal mûÊtningar, medelvûÊrde,
standardavvikelse, 95\% konfidensintervall, nûÊtverkslatens och p95-vûÊrden fûÑr respektive sida och implementation. FûÑr hypotesprûÑvning
anvûÊndes ett parat Wilcoxon signed-rank-test, valt eftersom mûÊtningarna ûÊr
beroende och laddtider kan vara snedfûÑrdelade samt innehûËlla avvikande
mûÊtningar. Testet genomfûÑrdes separat fûÑr \textit{Profile page} och
\textit{Leaderboard page} fûÑr att undvika att sidspecifika beteenden
sammanblandas i ett gemensamt test. SignifikansnivûËn sattes till $\alpha = 0.05$
och den statistiska prûÑvningen kompletterades med en bedûÑmning av praktisk
signifikans baserad pûË observerade skillnader i millisekunder.

\section{Resultat}

I detta avsnitt presenteras resultaten frûËn mûÊtningarna av bûËde sekventiella och
parallella anrop men ûÊven resultaten frûËn den statistiska analysen av
skillnaderna mellan de tvûË implementationsstrategierna. Resultaten ûÊr uppdelade efter databasstorlek och sida, och inkluderar bûËde beskrivande statistik och inferentiella testresultat.

\subsection{MûÊtningar av sekventiella anrop}

\noindent
\begin{minipage}[t]{\columnwidth}
UtifrûËn mûÊtdatan fûÑr de sekventiella anropen, innan implementeringen av
fûÑrbûÊttringen, samanstûÊlldes tabellen nedan som visar beskrivande statistik fûÑr
varje databasstorlek och sida. Tabellen inkluderar medelvûÊrde,
standardavvikelse, 95\% konfidensintervall, nûÊtverkslatens och p95-vûÊrden fûÑr
bûËde profil- och leaderboard-sidorna.
\end{minipage}
%%%Dessa data ger en grundlûÊggande fûÑrstûËelse fûÑr prestandan hos de sekventiella anropen innan fûÑrbûÊttringen implementerades.

\vspace*{1.0\baselineskip}

\begin{strip}
  \centering
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{4pt}
  \captionof{table}{Beskrivande statistik fûÑr sekventiella anrop, uppdelat pûË databasstorlek och sida}
    \begin{tabular}{@{}l l c c c c c c@{}}
        \toprule
          Databasstorlek & Sida & n & \shortstack{MedelvûÊrde\\(ms)} &
          \shortstack{Standardavvikelse\\(ms)} & \shortstack{95\% KI\\(ms)} &
          \shortstack{NûÊtverkslatens\\medel $\pm$ std} & p95 (ms)    \\
        \midrule
            100         & Profile page & 150 & 699.98 & 66.61 &
            689.23--710.73 & 22.00 $\pm$ 3.16 & 807.10 \\
            100         & Leaderboard page  & 150 & 570.88 & 33.69 &
            565.44--576.32 & 22.00 $\pm$ 3.16 & 612.00 \\
            500         & Profile page & 150 & 703.55 & 65.67 &
            692.96--714.15 & 22.80 $\pm$ 3.27 & 807.55  \\
            500         & Leaderboard page  & 150 & 563.13 & 48.28 &
            555.34--570.92 & 22.80 $\pm$ 3.27 & 626.55 \\
            1000         & Profile page & 150 & 683.95 & 54.47 &
            675.16--692.74 & 23.80 $\pm$ 3.63 & 797.65 \\
            1000         & Leaderboard page  & 150 & 567.45 & 39.21 &
            561.12--573.77 & 23.80 $\pm$ 3.63 & 613.20 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:sekventiell}
\end{strip}

\subsection{MûÊtningar av parallella anrop}

\noindent
\begin{minipage}[t]{\columnwidth}
PûË samma sûÊtt som fûÑr de sekventiella anropen samanstûÊlldes tabellen nedan fûÑr
resultaten fûÑr de parallella anropen, efter implementering av fûÑrbûÊttringen.
\end{minipage}

\begin{strip}
  \centering
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{4pt}
  \captionof{table}{Beskrivande statistik fûÑr parallella anrop, uppdelat pûË databasstorlek och sida}
    \begin{tabular}{@{}l l c c c c c c@{}}
        \toprule
          Databasstorlek & Sida & n & \shortstack{MedelvûÊrde\\(ms)} &
          \shortstack{Standardavvikelse\\(ms)} & \shortstack{95\% KI\\(ms)} &
          \shortstack{NûÊtverkslatens\\medel $\pm$ std} & p95 (ms)    \\
        \midrule
            100         & Profile page & 150 & 480.63 & 56.67 &
            471.49--489.78 & 22.00 $\pm$ 3.16 & 580.10 \\
            100         & Leaderboard page  & 150 & 459.33 & 35.98 &
            453.52--465.13 & 22.00 $\pm$ 3.16 & 521.90 \\
            500         & Profile page & 150 & 495.91 & 68.91 &
            484.79--507.03 & 22.80 $\pm$ 3.27 & 596.55  \\
            500         & Leaderboard page  & 150 & 460.19 & 52.03 &
            451.79--468.58 & 22.80 $\pm$ 3.27 & 584.40 \\
            1000         & Profile page & 150 & 473.54 & 60.17 &
            463.83--483.25 & 23.80 $\pm$ 3.63 & 583.10 \\
            1000         & Leaderboard page  & 150 & 459.88 & 43.05 &
            452.93--466.83 & 23.80 $\pm$ 3.63 & 545.15 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:parallel}
\end{strip}

\subsection{JûÊmfûÑrande analys}

\noindent
\begin{minipage}[t]{\columnwidth}
\textbf{FûÑrbûÊttringsresultat:}

Med vûÊrdena frûËn Tabell~\ref{tab:sekventiell} och Tabell~\ref{tab:parallel}
kunde fûÑrbûÊttringen, absolut och relativ, berûÊknas fûÑr varje databasstorlek och
sida. Effektstorleken kunde ocksûË berûÊknas, vilket gjordes med rangbiseriell
korrelation ($r_{rb}$),
%Detta bûÑr gûË till metod: vilket ûÊr lûÊmpligt fûÑr icke-parametriska data och ger en intuitiv tolkning av fûÑrbûÊttringens styrka.
och de specifika resultaten fûÑr varje databasstorlek och sida redovisas nedan:
\end{minipage}

\vspace*{-0.2\baselineskip}

\begin{strip}
  \centering
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{6pt}
  \captionof{table}{JûÊmfûÑrelse fûÑre och efter}
    \begin{tabular}{@{}l l c c c@{}}
        \toprule
            Databasstorlek & Sida & Absolut fûÑrbûÊttring (ms) & Relativ fûÑrbûÊttring & $r_{rb}$   \\
        \midrule
            100 & Profile page  & 219.35   & 31.34\% & 1.000   \\
            100 & Leaderboard page    & 111.55    & 19.54\% & 0.995   \\
            500 & Profile page  & 207.64   & 29.51\% & 1.000   \\
            500 & Leaderboard page    & 102.95    & 18.28\% & 0.960   \\
            1000 & Profile page  & 210.41   & 30.76\% & 1.000   \\
            1000 & Leaderboard page    & 107.57    & 18.96\% & 0.965   \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:comparison}
\end{strip}


\clearpage


\subsection{Statistisk signifikans}

\noindent
\begin{minipage}[t]{\columnwidth}
Med den statistiska analysen med Wilcoxon signed-rank test 
%%%Koppla till metod + utûÑka mûÑjligen
kunde p-vûÊrden bestûÊmmas fûÑr de olika databasstorlekarna och sidorna.
\end{minipage}

\begin{table}[H]
  \centering
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{5pt}
  \caption{Statistisk signifikans av fûÑrbûÊttring fûÑr varje databasstorlek och sida}
    \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{@{}l l r r@{}}
        \toprule
            Databasstorlek & Sida & W-statistik & p-vûÊrde   \\
        \midrule
            100 & Profile page  & 11325.00   & 1.14672 $\times 10^{-26}$  \\
            100 & Leaderboard page    & 11294.00    & 2.12553 $\times 10^{-26}$   \\
            500 & Profile page  & 11325.00   & 1.1469 $\times 10^{-26}$   \\
            500 & Leaderboard page    & 10949.50    & 1.46696 $\times 10^{-24}$   \\
            1000 & Profile page  & 11325.00   & 1.14655 $\times 10^{-26}$   \\
            1000 & Leaderboard page    & 11125.50    & 5.89925 $\times 10^{-25}$   \\
        \bottomrule
    \end{tabular}%
    }
\label{tab:wilcoxon}
\end{table}

\noindent
\begin{minipage}[t]{\columnwidth}
Det resultat som presenteras i Tabell~\ref{tab:wilcoxon} visar att alla
fûÑrbûÊttringar ûÊr statistiskt signifikanta, med p-vûÊrden under den valda trûÑskeln pûË 0.05.
\end{minipage}

\subsection{Implementeringsanalys}

Under implementeringen av parallella nûÊtverksanrop gjordes fûÑljande
observationer:
\begin{itemize}
    \item Implementeringstid: uppskattningsvis under 1 timme (ingen exakt
    tidlogg fûÑrdes)
    \item Kodkomplexitet: Profil-sidan: +2 rader kod, Leaderboard-sidan: +4
    rader kod
    \item Bieffekter: Inga tydliga bieffekter observerades under testning
    \item Kompatibilitet: Testad i Flutter + Firebase-miljûÑ utan
    funktionsbortfall.
\end{itemize}

\section{Diskussion}

I denna del ska du diskutera och utvûÊrdera dina resultat i relation till syftet
och frûËgestûÊllningarna.

I detta avsnitt diskuteras resultatet av fûÑrbûÊttringen i laddningstider efter
implementering av parallella nûÊtverksanropen i Neatify, med fokus pûË dess
effektivitet, pûËverkan av databasstorlek och nûÊtverkslatens, samt dess
lûÊmplighet i kontexten av en Flutter- och Firebase-baserad applikation. Vidare diskuteras metodens lûÊmplighet, begrûÊnsningar och de praktiska implikationerna av resultaten.

\subsection{UtvûÊrdering av fûÑrbûÊttringens effektivitet}

De uppmûÊtta fûÑrbûÊttringarna i Tabell~\ref{tab:comparison} visar att den absoluta
fûÑrbûÊttringen i laddningstid var mellan 102.95 ms och 219.35 ms, vilket
motsvarar en relativ fûÑrbûÊttring pûË mellan 18.28\% och 31.34\% beroende pûË
databasstorlek och sida. Effektstorlekarna i den tabellen indikerar ûÊven att
fûÑrbûÊttringen var mycket stark, med $r_{rb}$-vûÊrden i intervallet 0.960 till 1.000, vilket tyder pûË att skillnaden i laddningstid mellan sekventiella och parallella anrop var bûËde stor och konsekvent i den riktning som gynnar parallellisering.
Dessa fûÑrbûÊttringar ûÊr inte bara statistiskt
signifikanta, som visas i Tabell~\ref{tab:wilcoxon}, utan ocksûË praktiskt
betydelsefulla, sûÊrskilt i kontexten av mobilapplikationer dûÊr anvûÊndare ûÊr
kûÊnsliga fûÑr laddningstider. û„ven om laddtiderna hûÑll sig under den kritiska
grûÊnsen pûË 1 sekund~\cite{nielsen1993response}, kan en fûÑrbûÊttring pûË ûÑver 100
ms fortfarande ha en positiv inverkan pûË anvûÊndarupplevelsen, sûÊrskilt nûÊr det
gûÊller att minska kûÊnslan av latens och fûÑrbûÊttra den ûÑvergripande
responsiviteten i applikationen. 

\subsection{Effekt av databasstorlek och nûÊtverkslatens}

FûÑrbûÊttringen var konsekvent ûÑver samtliga testade databasstorlekar, vilket
tyder pûË att parallellisering av nûÊtverksanrop ûÊr en robust metod fûÑr att
fûÑrbûÊttra laddningstider vid olika belastningsnivûËer. En svag tendens till
stûÑrre absolut fûÑrbûÊttring observerades fûÑr den minsta databasen, men utifrûËn
den insamlade datan kan detta inte tolkas som en tydlig trend.

NûÊtverkslatensen, som var relativt stabil ûÑver mûÊtningarna, verkar inte ha haft
nûËgon stûÑrre inverkan pûË fûÑrbûÊttringens storlek. Dock kan inte nûËgon slutsats
dras om interaktionen mellan nûÊtverkslatens och fûÑrbûÊttringens effektivitet
baserat pûË den data som samlats in, eftersom nûÊtverkslatensen inte varierade
tillrûÊckligt mycket fûÑr att mûÑjliggûÑra en sûËdan analys. 

\subsection{LûÊmplighet av parallella nûÊtverksanrop fûÑr en Flutter- och Firebase-baserad applikation}

Parallellisering av nûÊtverksanrop gav tydliga prestandafûÑrbûÊttringar i form av
kortare laddningstider och dûÊrmed en bûÊttre anvûÊndarupplevelse i Neatify.
Metoden krûÊvde endast begrûÊnsade kodûÊndringar och pûËverkade inte applikationens
funktionalitet eller stabilitet. Samtidigt fûÑrutsûÊtter metoden att
nûÊtverksanropen ûÊr oberoende, och den kan gûÑra felhantering nûËgot mer komplex,
vilket ûÊr en viktig aspekt att ûÑvervûÊga i mer komplexa applikationer ûÊn Neatify. 

\subsection{Metodkritik och begrûÊnsningar}

Metoden bedûÑms ha varit lûÊmplig fûÑr att besvara frûËgestûÊllningen, eftersom den
visade en statistiskt signifikant fûÑrbûÊttring i laddningstider efter
implementeringen av parallella nûÊtverksanrop i den testade applikationen.
Samtidigt finns det begrûÊnsningar som bûÑr beaktas vid tolkningen av resultaten.
MûÊtningarna genomfûÑrdes i en kontrollerad miljûÑ med en specifik enhet, stabil
Wi-Fi-anslutning och inaktiverad cachelagring. Detta ger en tydlig bild av
fûÑrbûÊttringens effekt under kontrollerade fûÑrhûËllanden, men innebûÊr ocksûË att
resultaten inte fullt ut speglar den variation som kan fûÑrekomma i verkliga
anvûÊndningsfûÑrhûËllanden, dûÊr enheter, nûÊtverksfûÑrhûËllanden och anvûÊndarbeteenden
kan variera kraftigt.

Eftersom resultaten ûÊr knutna till Neatify och den aktuella implementationen av
parallella nûÊtverksanrop bûÑr slutsatser om generaliserbarhet dras med
fûÑrsiktighet. Andra applikationer, sûÊrskilt de med mer komplexa beroenden mellan
nûÊtverksanrop eller som kûÑrs pûË mer resursbegrûÊnsade enheter, kan ge andra
resultat.

\subsection{Praktiska implikationer}

Resultaten visar att parallellisering av oberoende Firestore-anrop kan ge
tydliga och praktiskt relevanta fûÑrbûÊttringar i laddningstid fûÑr Flutter- och
Firebase-baserade applikationer. FûÑr Neatify innebûÊr detta att sidan kan
renderas snabbare utan att applikationens funktionalitet behûÑver fûÑrûÊndras i
grunden. Metoden ûÊr dûÊrfûÑr sûÊrskilt lûÊmplig i situationer dûÊr flera databasanrop
kan utfûÑras oberoende av varandra och dûÊr snabbare sidladdning ûÊr viktig fûÑr
anvûÊndarupplevelsen.

Resultaten ligger i linje med tidigare forskning om parallell exekvering och
I/O-bundna operationer, dûÊr total vûÊntetid kan minskas genom att oberoende
arbete utfûÑrs samtidigt i stûÊllet fûÑr sekventiellt. Samtidigt visar studien att
fûÑrbûÊttringens storlek varierar mellan olika sidor och databasstorlekar, vilket
innebûÊr att parallellisering inte bûÑr betraktas som en universallûÑsning, utan
som en metod som bûÑr anvûÊndas nûÊr beroendena mellan anropen tillûËter det.

\textbf{Rekommendationer fûÑr implementation:}
Baserat pûË studiens resultat rekommenderas parallellisering av oberoende
nûÊtverksanrop i Flutter- och Firebase-baserade applikationer, sûÊrskilt nûÊr
kortare laddningstid prioriteras och nûÊr anropen inte ûÊr beroende av varandras
resultat.

\textbf{FûÑrslag pûË framtida forskning:}
\begin{itemize}
\item UtvûÊrdera metoden pûË fler typer av Flutter-applikationer med annan datastruktur och andra beroenden mellan anrop.
\item UndersûÑka hur resultaten pûËverkas av varierande nûÊtverksfûÑrhûËllanden och olika hûËrdvarukonfigurationer.
\item JûÊmfûÑra parallellisering med andra optimeringsmetoder, till exempel cachning eller reducering av antal anrop.
\item GenomfûÑra anvûÊndarstudier fûÑr att undersûÑka hur de uppmûÊtta fûÑrbûÊttringarna upplevs i praktiken.
\end{itemize}

\subsection{Slutsats}

Studien visar att parallellisering av oberoende nûÊtverksanrop med Future.wait()
ûÊr en effektiv metod fûÑr att fûÑrbûÊttra laddningstider i den testade Flutter- och
Firebase-applikationen Neatify. JûÊmfûÑrt med sekventiell exekvering gav metoden
genomgûËende kortare laddningstider fûÑr bûËde Profile page och Leaderboard page,
med absoluta fûÑrbûÊttringar pûË cirka 103-219 ms och relativa fûÑrbûÊttringar pûË
cirka 18-31 procent beroende pûË sida och databasstorlek.

De observerade skillnaderna var statistiskt signifikanta i samtliga jûÊmfûÑrelser
enligt Wilcoxon signed-rank-test. Resultaten var dessutom stabila ûÑver de
testade databasstorlekarna, utan nûËgon tydlig trend som visar att databasstorlek
i sig fûÑrûÊndrade fûÑrbûÊttringens storlek i denna mûÊtserie.

Samtidigt bûÑr resultaten tolkas i ljuset av studiens begrûÊnsningar: mûÊtningarna
genomfûÑrdes i en kontrollerad miljûÑ med en testenhet, stabil Wi-Fi och
inaktiverad cachelagring. Slutsatsen ûÊr dûÊrfûÑr att metoden ûÊr praktiskt relevant
och lûËgtrûÑsklig att infûÑra i liknande applikationer, men att generalisering till
andra miljûÑer och applikationstyper bûÑr gûÑras med fûÑrsiktighet.

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------
\begingroup
\sloppy
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{base}
\endgroup

\vspace{12pt}

\rednote{ \textbf{Viktigt:} Detta har varit en mall fûÑr ditt gymnasiearbete med
fokus pûË X/Y/Z-strukturen. Se till att:
\begin{itemize}
    \item All malltext ûÊr borttagen innan inlûÊmning
    \item Ta bort EXEMPEL-figurer som du inte anvûÊnder (behûËll max 3-4 figurer
    totalt)
    \item Din frûËgestûÊllning fûÑljer formatet "û„r Y lûÊmplig fûÑr att fûÑrbûÊttra X
    fûÑr produkttyp Z?"
    \item Du har minst 30 mûÊtningar fûÑr statistisk validitet
    \item All kod och data ûÊr versionshanterad och reproducerbar
    \item Resultat och diskussion ûÊr tydligt separerade
\end{itemize}

Misslyckas du att fûÑlja denna struktur kan arbetet riskera att inte bli godkûÊnt.
}

\clearpage
\appendix
\onecolumn


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%  LocalWords:  endnotes includegraphics fread ptr nobj noindent %  LocalWords:
%pdflatex acks
